預算案輕平民重聖旨派糖縮百億 455億搞大灣區 四成人不滿 49%支持罷免陳茂波

預算案輕平民重聖旨
派糖縮百億 455億搞大灣區

【本報訊】北京公佈的《粵港澳大灣區發展規劃綱要》，香港「被規劃」為大灣區金融及創科中心，財政司司長陳茂波昨公佈本屆政府第二份財政預算案，即全面執行北京「規劃」，涉及大灣區範疇所投放金額逾450億元，但紓困措施全面縮水，較上一份預算案少近百億。有民主派議員批評港府罔顧港人福祉，直斥「國策為先，大灣區排第一」，只識利用預算案向中央交心及上繳，港人卻只獲「大縮水」的小恩小惠。
記者：林俊謙

陳茂波昨發表財政預算案，涉及大灣區的範疇投放逾450億元，但紓困措施全面縮水。陳善南攝

香港早前在《粵港澳大灣區發展規劃綱要》中，被北京規劃為國際金融、航運、貿易中心及航空樞紐，以及要大力發展創科及法律調解服務。陳茂波昨公佈預算案近200段的演辭中，《蘋果》綜合當中提及各項措施及投放金額，發現創科投放資源最多，放水逾440億元，包括向大學資助教育委員會轄下研究資助局研究基金注資200億，提供研究經費及預留160億元供大學增建或翻新校舍設備，特別注明要用於科研設備，全面走向產學結合。

大灣區規劃提及的航運及航空樞紐，預算案亦表明會研究以稅務等措施，吸引船舶融資公司進駐，又寬免海事保險業務一半利得稅。金融基建方面提出推動綠色金融發展、研究建立有限合伙制度和提供稅務安排，吸引私募基金在港成立及營運；而仲裁調解服務也是香港在大灣區內定位，預算案特別撥款1.5億元，支持非政府機關開發解決國際爭議的網上平台，再加上政府表明四個財政年度內，共預留1.11億設立粵港澳大灣區發展辦公室，預算案投放於大灣區概念涉資金逾450億元。

寬減薪俸稅上限減萬元

但政府在紓困措施出手明顯不及大灣區概念慷慨，更加是全面縮水。除退稅減差餉大縮水外，綜援等津貼亦由「三糧」變「雙糧」，只獲多發一個月；寬減薪俸稅及個人入息課稅上限也由去年30,000元減至20,000元，也未有增加父母子女免稅額，寬免四季差餉上限也由上年2,500元「縮水」至為1,500元，只有向有需要學生發放單次津貼由上年2,000元加至2,500元。

陳茂波昨在記招被問到政府動用過億公帑推動大灣區發展，是否慨納稅人之慨向中央表忠時，未有正面回應，只稱香港在大灣區發展定位的幾個行業都有優勢，未來要「繼續做好佢」，故有需要成立辦公室。被問到預算案花上極多篇幅談及大灣區規劃指明香港要發展的創科發展時，陳刻意淡化事件，承認創科與大灣區相關同時，稱香港推動創科發展是大勢所趨。

特首林鄭月娥昨啟程外訪前強調，預算案有關於創新科技的措施及投資，與其過往發表的兩份《施政報告》將創科放在優先位置一脈相承，指科研發展有利的不只經濟及民生。

民主黨主席胡志偉批評預算案僅「響應中央所噏，唔理市民所急」，認為預算案重點放在配合大灣區規劃綱要。民主黨議員涂謹申更直斥「中央規劃咗我哋嘅預算案」。民主派議員毛孟靜批評，整份預算案「係國策為先，大灣區排第一」，猶如是「向北京大灣區交心篇」，但預算案對港人的小恩小惠卻進一步大縮水。

相關新聞：派糖「減甜」措施

港大民調：四成人不滿

中大政治與行政學系高級講師蔡子強認為，今次預算案的側重點，明顯是想顯示香港積極配合大灣區規劃綱要，「否則林鄭點向中央交代？」但他坦言對有關規劃是否善用公帑存疑。

《蘋果》委託港大民意研究計劃昨晚就預算案進行即時民調，結果受訪者對預算案整體評分僅為47.1分，低於上一份預算案即時民調的48.3分；表示不滿意和非常不滿意預算案的被訪者達40%，與上一份預算案即時民調不滿率41%相若，而滿意或非常滿意僅為23%，較上一份預算案26%滿意率低三個百分點。被訪者對陳茂波支持度的整體評分就更低，僅得40.5分，有49%受訪者表會支持罷免陳，而支持他續任的就有19%。
<蘋果>

最開心係波叔
又白白斗咗一年人工

其實邊個做都係咁

又贏

香港gdp梗係輸深圳啦
一來狗官無能/無心為香港
二來香港係咁捐錢比大陸幫人力谷gdp

不滿咪不滿囉 咁又點

參選權受限制
又無真普選
何來有罷免權

用港豬既錢同人力 幫佢打做第2個香港？

問題係冇人會信 香港政府支共控制

做到一個大灣區好似香港咁有咩用

全世界 有邊個會信你人仔

波叔唔係廢

佢直情係唔撚識
錢又鳩派
見大灣區cap多左就係你班賤民度扣

港豬覺得冇問題

大灣區係香港嘅癌腫瘤，慢慢侵蝕香港。已經日日150個癌細胞落黎。香港玩完。

咁少

得41%

不滿又點？ 當年政改過左 起碼有得選特首 (林鄭vs葉劉) 又如何。 起碼係按受選票洗禮。

罷免
你班港豬有權咩，就算1蚊都唔比你都吹佢唔漲

當年梁錦松都落台

高官問責

不嬲香港只係一個世界賭場 香港價值在於香港 並唔係香港人

咁科水法，做政府工都唔知有冇糧出。

你講之前有無用過腦？

而滿意或非常滿意僅為23%